# tangentGo マニュアル

## [1] はじめに

tangentGoはtangent depth法に基づく計装化押し込み試験機(IIT)用の
解析プログラムです。オフラインで動作します。

以下の原論文の方法に従い，押し込み曲線からヤング率他の値を算出します。

1. T. ISHIBASHI, Y. YOSHIKAWA, K. MIYAHARA, T. YAMAMOTO, S. KATAYAMA,
M. YAMAMOTO: J. Mater. Test. Res. Vol.61, No.2, 60 (2016)
2. T. ISHIBASHI, Y. YOSHIKAWA, S. KATAYAMA, K. MIYAHARA, M. OHKI,
T. YAMAMOTO, M. YAMAMOTO: J. Mater. Test. Res. Vol.62, No.2, 68 (2017)
3. T. ISHIBASHI, Y. YOSHIKAWA, M. YAMAMOTO, K. MIYAHARA, T. YAMAMOTO,
M. OHKI, S. KATAYAMA: J. Mater. Test. Res. Vol.62, No.3, 164 (2017)

v0.11以降では，以下の原論文の方法による，ビッカース硬さを算出可能な
HVI(IV)に対応しました。

4. T. ISHIBASHI, Y. YOSHIKAWA, K. MIYAHARA, T. YAMAMOTO, S. TAKAGI,
M. FUJITSUKA, S. KATAYAMA: J. Mater. Test. Res. Vol.65, No.1, 4 (2020)

v0.13以降では、別のヤング率解析方法に対応しました。

本プログラムはオープンソースで，現在も開発中です。不具合は作者までお知らせください。

## [2] インストール

### [2.1] 準備

本プログラムの実行には，Tc/Tkというソフトウェアが必要です。

* macOSユーザーの方は, 既にTcl/Tkに対応していますので，準備不要です。

* Linuxユーザーの方は, 多くのディストリビューションにおいて，Tcl/Tkが
デフォルトか追加可能なパッケージとして含まれています。もし，ターミナルを
開いてwishと入力し，小さなウィンドウが開きましたら，大丈夫です。
そうでない場合には，パッケージマネージャーを通じてインストールしてください。

	+ (例) Debianユーザーは以下を入力します。 `apt install tcl tk tklib`

* Windowsユーザーの方は，検索してTcl/Tkの実行ファイルをインストールしてください。
例えば，freeWrapを使うことができます。
[freeWrap](https://freewrap.dengensys.com/)

	+ freeWrapを使う場合は, freewrap.exeをwish.exeにリネームして，
tangentGoのフォルダかPATHの通っている場所に保存してください。

### [2.2] ファイルの展開

本プログラム用のフォルダを作成し，ダウンロードしたZIPファイルの中身を全て
展開してください。バージョンアップの場合は，古いフォルダを新しい
ファイルで上書きしても，新たなフォルダでやり直してもかまいません。


### [2.3] 最初の実行前に (macOSユーザーのみ)

macOS ユーザーの方は,最初の実行前に，以下の操作が必要かもしれません。(1回のみ)

***
```
ターミナルを開いて，以下のように入力します。

cd (tangentGoのフォルダ)
chmod +x run.command
```
***

tangentGoのフォルダ名はドラッグで入力できます。もし，
run.commandをクリックした時にセキュリティの確認画面が出る場合は，
適宜設定を変更してください。

## [3] 実行
### [3.1] tangentGoの起動
tangentGoのフォルダに移動して，使用しているOSに応じて，tangentGoを
以下のファイルで起動してください。

* run.bat (Windows)
* run.command (macOS)
* run.tcl (Linux)

### [3.2] ボタンが消える場合 (macOSのみ)
特定のバージョンのmacOSで発生するバグのようです。
回避策として，以下のいずれかを試してみてください。

+ Dark Mode/Light Modeを切り替える
+ ウィンドウを少しリサイズする
+ 全画面に切り替えてから，戻す


### [3.3] 添付のサンプルデータの解析

無事にtangentGoが起動できたら，メニューからFile→Openでサンプルの
設定ファイル(sample.xml)を選択して読み込んでください。
メニューのRun→Runで実行結果が表示されるはずです。

注: 付属しているサンプルデータは人工的に作成されたもので，
実際の実験によるデータではありません。

## [4] さらなる詳細

### [4.1] 実験データ(.csv, .tsv .txt, .xlsx)

市販の押し込み試験機などで得られる押し込み曲線データです。
対応している形式は，以下の通りです。

* .csv	カンマ(,))区切り，以下同じ
* .tsv	タブ(\\t)
* .txt	空白, タブ, 任意の空白文字
* .xlsx	セル(縦方向にデータを格納してください)

その他の形式，例えば.xls形式などは非対応です。試験機メーカーの
独自形式ファイルについては，フォーマットをお知らせいただければ，対応
できるかもしれません。

### [4.2] 設定ファイル (.xml)

tangentGoの画面で、必要な情報を入力していきます。それぞれの試料について、
[+]ボタンを押して、押し込み曲線データを選択する必要があります。
必要な条件を入力したら，忘れずに保存しておきましょう。
Run→Browse current XMLで現在の条件による設定ファイルを
画面で見ることができます。

### [4.3] 解析された出力の利用

#### [4.3.1] グラフ表示機能

実行結果の画面で、結果を確認するために、各種グラフを表示させるボタンが
表示されます。対象とする試料や試験力を選択することも可能です。

#### [4.3.2] 解析結果を表計算ソフトに送る

算出結果は画面に表示されますが，Copyボタンを押すことでクリップボードを
通じてExcelなどの表計算ソフトで読み込むことができます。ファイルに
保存することもできます。

### [4.4] バッチ処理 (高度な使い方)

解析のコアプログラムであるtangent.exe(Windows)やtangent(macOS & Linux)は
コマンドラインからの実行でバッチ処理も可能です。


例えば，
```
tangent *.xml
```
で現在のディレクトリにあるxmlファイルを全て対象に解析を行います。

結果は標準出力と標準エラー出力に表示されますので，リダイレクトを
使って保存することができます。

## [5] 既知のバグ

* (Windows/macOS) メニューのフォントサイズが変わらない→
現状では解決策なし。

バグレポートをお送りいただく場合は，About->System Infoで
表示される情報が大変参考になります。

## [6] 履歴

バージョン履歴は，About->Historyメニューで見ることができます。

## [7] ライセンス
このソフトウェアはKensuke Miyahara (moonfiva@gmail.com)によって
作成されました。

このソフトウェアの著作権は，National Institute for Materials Scienceが
保持しています。

このソフトウェアは，MIT Licenseで公開されました。詳細は，LICENSE.txtを
ご覧ください。
